\section{Schwachstellen}\label{schwachstellen}

In den folgenden Kapiteln werden die Top 3 der am häufigsten\footnote{http://cwe.mitre.org/top25/} anzutreffenden Schwachstellen aus Sicht des Common Weakness Enumeration (CWE) Projekts\footnote{http://cwe.mitre.org/} vorgestellt. Dabei handelt es sich gemäß der Statistik des CWE um folgende Schwachstellenkategorien:

\begin{itemize}
      \item SQL-Injection
      \item OS-Command-Injection
      \item Buffer-Overflows
      \item Cross-Site-Scripting
\end{itemize}

Im Rahmen dieser Ausarbeitung werden die Kategorien SQL-Injection und OS-Command-Injection aufgrund ihrer sehr ähnlichen Funktionsweise unter Injection-Schwachstellen zusammengefasst.

Dabei kommen typische Injection- und Cross-Site-Scripting-Schwachstellen vermehrt bei webbasierten Anwendungen vor, während Buffer-Overflow-Schwachstellen typischerweise in Binäranwendungen oder Runtime-basierenden Anwendungen zu finden sind.
Alle drei Schwachstellenkategorien verfügen über eine Gemeinsamkeit: Die Schwachstellen basieren immer auf einer unzureichenden Validierung von  Ein- oder Ausgabewerten. 

Bei Buffer-Overflow Schwachstellen kann es sich im beispielsweise um vom Anwendungsnutzer überlange eingegebene Zeichenketten handeln, die dazu führen, einen reservierten Bereich im Speicher zu überschreiben. Bei Injection-Schwachstellen handelt es sich meist um Datenbank- oder Betriebssystembefehle, die über einen unzureichend validierten Eingabeparameter einer Webanwendung an das Datenbank- oder Betriebssystem durchgereicht werden.
 
Bei Cross-Site-Scripting wird ebenfalls wie bei Injection-Schwachstellen über einen unzureichend validierten Eingabeparameter JavaScript-Code in eine webbasierte Anwendung eingeschleust, der im Browser eines Anwendungsnutzer zur Ausführung kommt.

Die folgenden Abschnitte erläutern die einzelnen Schwachstellenkategorien und zeigen gängige Maßnahmen zur Erkennung und Behebung der Schwachstellen auf.

\input{8632014/web_schwachstellen}
\input{8632014/bin_schwachstellen}